\documentclass{article}

\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% used to create header & footer
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}


\usepackage{titlesec}

% remove section number from \section command, but leave it in the toc for header
\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{}{0pt}{}
% put each section on it's own page (clearpage before each section)
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

% define header & footer
\pagestyle{fancy}
% re-define sectionmark to not include section number
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\fancyhf{}
\rhead{Sebastian Misch, 514645, Gruppe 3}
\lhead{L\"osung Blatt 3 \rightmark}
\rfoot{Seite \thepage \hspace{1pt} von \pageref{LastPage}}
\lfoot{https://bitbucket.org/smisch/am/src}

% for general math stuff
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{stmaryrd}

% for source code inclusion
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{commentColor}{rgb}{0.5,0.5,0.5}

\lstset{
  basicstyle=\footnotesize,
  commentstyle=\color{commentColor}
}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{0.5em}

\makeatletter
\renewcommand{\boxed}[1]{\hspace{2pt} \text{\fboxsep=.2em\fbox{\m@th$\displaystyle#1$}} \hspace{2pt}}
\makeatother


\begin{document}











\section{Aufgabe 3.1}

\begin{enumerate}

\item[a)] Für $x_n = 0.567143291491691$ ist $f(x_n) = -5.27124344174013 \cdot 10^{-9}$ nach $n=28$ Iterationen.
\item[b)] Für $x_n = 0.388244301080704$ ist $f(x_n) = 4.02969215569395 \cdot 10^{-10}$ nach $n=25$ Iterationen.
\item[c)] Sei $f(x) := x^3 - 2x^2 + 3x - 1$. \\ Für $x_n = 0.430159707320854$ ist $f(x) = -3.08391956416187 \cdot 10^{-9}$ nach $n=35$ Iterationen.

\end{enumerate}


\begin{lstlisting}[language=octave]
function [x, y, iterationCount] = intervallschachtelung (f, a, b,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 20000)
  # sanity-check: f(a) <= 0 <= f(b) (only checks f(a) < f(b))
  if (f(a) > f(b))
    h = a; a = b; b = h; # switch a and b
  endif

  iterationCount = 0;
  do
    x = 0.5 * (a + b);
    y = f(x);

    if (y <= 0)
      a = x; # continue search in [x, b]
    else
      b = x; # continue search in [a, x]
    endif
  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(y) < minPrecision)
endfunction

# disp("\nAufgabe 3.1 a)")
function y = f31a (x)
  y = 1/x - e^x;
endfunction

[x, y, n] = intervallschachtelung(@f31a, 1/log(20), log(20))

# disp("\nAufgabe 3.1 b)")
function y = f31b (x)
  y = (x^5 + 4*x^2 + x - 1) / (x^2 - 8*x + 16);
endfunction

[x, y, n] = intervallschachtelung(@f31b, 0, 3)

# disp("\nAufgabe 3.1 c)")
function y = f31c (x)
  y = x^3 - 2*x^2 + 3*x - 1;
endfunction

[x, y, n] = intervallschachtelung(@f31c, -500, 500)
\end{lstlisting}








\section{Aufgabe 3.2}

\begin{enumerate}

\item[a)] Für $x_n = 0.785398163397744$ ist $cos^2(x_n) - sin^2(x_n) = -5.91138249461665 \cdot 10^{-13}$ nach $n=3$ Iterationen, beginnend mit $x_0 = 0.5$.

\item[b)] Für $x_n = 2$ ist $f'(x_n) = 0$ nach $n=1$ Iterationen, beginnend mit $x_0 = 1$. \\ 
		Da $f''(x_n) \approx -0.27 < 0$ folgt, dass $x_n = 2$ ein lokales Maximum von $f$ ist. 

\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=octave]
function [x, y, iterationCount] = newtonVerfahren (f, df, x,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 10)
  iterationCount = 0;
  do
    x = x - df(x)^-1 * f(x);
    y = f(x);
  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(y) < minPrecision)
endfunction

# disp("\nAufgabe 3.2 a)")
function y = f32a (x)
  y = cos(x)^2 - sin(x)^2;
endfunction

function y = df32a (x)
  y = -4 * sin(x) * cos(x);
endfunction

[x, y, n] = newtonVerfahren (@f32a, @df32a, 0.5)

# disp("\nAufgabe 3.2 b)")
# derivative of x^2 / e^x
function y = df32b (x)
  y = (2*x - x^2) / e^x;
endfunction

# 2nd derivative of x^2 / e^x
function y = ddf32b (x)
  y = (x^2 - 4*x + 2) / e^x;
endfunction

# start with x_0 = 1 to find x_n = 2
# start with x_0 = 0.5 to find x_n = 0
[x, y, n] = newtonVerfahren (@df32b, @ddf32b, 1)
\end{lstlisting}














\section{Aufgabe 3.3}

$$
f
\begin{pmatrix}
	x_1 \\
	x_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	2x_1 + 4x_2 \\
	4x_1 + 8x_2^3
\end{pmatrix}
\implies
f'
\begin{pmatrix}
	x_1 \\
	x_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
	2	& 4 \\
	4	& 24x_2^2
\end{pmatrix}
$$

\begin{tabular}{|l|r|r|}
\hline
  \multicolumn{1}{|c|}{$x^{(0)^T}$} & 
  \multicolumn{1}{|c|}{$x^{(n)^T}$} & 
  \multicolumn{1}{c|}{$n$} \\
\hline
	$(1, 1)$	&	$(-2, 1)$	&	$1$	\\
	$(1, 3)$	&	$(-2, 1)$	&	$7$	\\
	$(1, 5)$	&	$(-2, 1)$	&	$9$	\\
	$(3, 1)$	&	$(-2, 1)$	&	$1$	\\
	$(3, 3)$	&	$(-2, 1)$	&	$7$	\\
	$(3, 5)$	&	$(-2, 1)$	&	$9$	\\
	$(5, 1)$	&	$(-2, 1)$	&	$1$	\\
	$(5, 3)$	&	$(-2, 1)$	&	$7$	\\
	$(5, 5)$	&	$(-2, 1)$	&	$9$	\\
\hline
\end{tabular} \\



\begin{lstlisting}[language=octave]
function [x, y, iterationCount] = newtonVerfahren (f, df, x,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 10)
  iterationCount = 0;
  do
    x = x - df(x)^-1 * f(x);
    y = f(x);
  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(y) < minPrecision)
endfunction

# disp("\nAufgabe 3.3")
function y = f33 (x)
	y = [2 * x(1) + 4 * x(2); 4 * x(1) + 8 * x(2)^3];
endfunction

function y = df33 (x)
	y = [2, 4; 4, 24*x(2)^2];
endfunction

for i = 1:2:5
  for j = 1:2:5
    # start newton with x_0 = (i, j)'
    [x, y, n] = newtonVerfahren (@f33, @df33, [i; j]);
    
    # output
    printf("x=(%d; %d) => f(%d; %d)~0 after n = %d iterations\n", 
    	i, j, x(1), x(2), n);
  endfor
endfor
\end{lstlisting}














\section{Aufgabe 3.4}

\begin{itemize}

\item Starte die Fixpunktiteration mit $x_0 = \frac{0.1 + pi/8}{2}$. Dann ist $\|x_n - x_{n-1}\| < 10^{-8}$ für \\ 
		$x_n = 0.224583087813115$ nach $n=34$ Iterationen. 
		
\item $f$ strickt kontraktiv auf Intervall $I$ gdw. $\|f(x) - f(y)\| \leq L \cdot \|x-y\|$ für ein $|L < 1|$ und alle $x, y \in I$. 

\begin{enumerate}

\item[a)] Für $f(x) = 0.7x$ auf $I = [1, 3]$ gilt:
\begin{align*}
	\| f(x) - f(y) \| = \| 0.7x - 0.7y \| = 0.7 \cdot \| x - y \|
\end{align*}
Dann ist $f$ strickt kontraktiv auf ganz $\mathbb{R}$ mit $L = 0.7$. 

\item[b)] Aus der Übung ist folgende Abschätzung bekannt: 
$$
\| f(x) - f(y) \| \leq \max_{z \in [a, b]} f'(z) \|x - y\|
$$

Sei $f(x) = |x|^{3/2}$. Dann ist $f'(x) = \frac{3x}{2 \sqrt{|x|}}$. Auf $[-\frac{1}{5}, \frac{1}{5}]$ ist $f'$ maximal in $\frac{1}{5}$ mit \\ 
$f'(\frac{1}{5}) \approx 0.67082$, d.h. 
$$
\| f(x) - f(y) \| \leq \max_{z \in [a, b]} f'(z) \|x - y\| = f'(\tfrac{1}{5}) \| x-y \| \leq 0.7 \cdot \| x-y \|. 
$$
Dann ist $f$ strickt kontraktiv auf $[-\frac{1}{5}, \frac{1}{5}]$ mit $L = 0.7$. 

\end{enumerate}

\end{itemize}


\vspace{1cm}
\begin{lstlisting}[language=octave]
function [x, iterationCount] = fixpunktiteration (F, x,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 200)
  iterationCount = 0;
  do
    x_prev = x;
    x = F(x);

  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(x_prev - x) < minPrecision)
endfunction

function y = F34 (x)
  y = 0.1 + 1/5 * cos(4*x);
endfunction

# disp("\nAufgabe 3.4")
x_0 = (0.1 + pi/8) / 2;
[x, n] = fixpunktiteration (@F34, x_0)
\end{lstlisting}











\section{Aufgabe 3.5}

\begin{itemize}

\item (Intervallschachtelung) Für $x_n = 1.82718094438314$ ist $f(x_n) = 2.08849115779230 \cdot 10^{-9}$ nach $n=29$ Iterationen. 

\item (Newton-Verfahren) Für $x_n = 1.82718094375974$ ist $f(x_n) = -3.78719278160133 \cdot 10^{-12}$ nach $n=3$ Iterationen, beginnend mit $x_0 = 2$. 

\item (Fixpunktiteration) Für $x_n = 1.82718094308089$ ist $\| x_{n} - x_{n-1} \| < 10^{-8}$ nach $n=11$ Iterationen, beginnend mit $x_0 = 2$. 

\end{itemize}



\begin{lstlisting}[language=octave]
function y = f35(x)
  y = x^2/5 + x/2 + sin(x) + 8*sqrt(x+1) - 16;
endfunction

function y = F35(x)
  y = x - 0.35 * f35(x);
endfunction

function y = df35(x)
  y = 2*x/5 + 1/2 + cos(x) + 4/sqrt(x+1);
endfunction

# disp("\nIntervallschachtelung")
[x, y, n] = intervallschachtelung(@f35, 0, 4)

# disp("\nNewton-Verfahren")
[x, y, n] = newtonVerfahren (@f35, @df35, 2)

# disp("\nFixpunktiteration")
[x, n] = fixpunktiteration (@F35, 2)
\end{lstlisting}

\clearpage

\begin{lstlisting}[language=octave]

function [x, y, iterationCount] = intervallschachtelung (f, a, b,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 20000)
  # sanity-check: f(a) <= 0 <= f(b) (only checks f(a) < f(b))
  if (f(a) > f(b))
    h = a; a = b; b = h; # switch a and b
  endif

  iterationCount = 0;
  do
    x = 0.5 * (a + b);
    y = f(x);

    if (y <= 0)
      a = x; # continue search in [x, b]
    else
      b = x; # continue search in [a, x]
    endif
  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(y) < minPrecision)
endfunction

function [x, y, iterationCount] = newtonVerfahren (f, df, x,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 10)
  iterationCount = 0;
  do
    x = x - df(x)^-1 * f(x);
    y = f(x);
  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(y) < minPrecision)
endfunction

function [x, iterationCount] = fixpunktiteration (F, x,
  minPrecision = 10^-8, maxIterations = 200)
  iterationCount = 0;
  do
    x_prev = x;
    x = F(x);

  # abort when desired precision is achieved or too many iterations done
  until (++iterationCount >= maxIterations || abs(x_prev - x) < minPrecision)
endfunction

\end{lstlisting}



























\end{document}